深圳排洪淹新界北 消防入村救50人 石崗高鐵停車處雨水倒灌

2018年08月31日

深圳排洪淹新界北 消防入村救50人
石崗高鐵停車處雨水倒灌

重災區坪輋李屋村水深一度掩至胸口，有村民被困垃圾站（箭嘴示），消防員到場營救。讀者提供圖片

【災情嚴重】

【本報訊】天文台前日傍晚發出紅色暴雨警告，深圳昨凌晨排洪，新界北區頓成澤國，多條村落一片汪洋，消防需出動拯救被困災民；來往上水及元朗的粉錦公路因山泥傾瀉需全線封閉；高鐵香港段的石崗列車停放處亦出現倒灌情況，港鐵強調通車日期不受影響。有立法會議員指，北區近年鄉村石屎化，阻礙排水，令水浸情況日趨嚴重。有農民預計，是次水浸造成損失逾10萬元，促請政府改善排洪工程。

記者：劉柏麟 周鴻熙

過去曾進行河道改善工程的坪輋李屋村，今次成重災區，水深一度及至成人胸口，村外的坪輋路受水浸影響需要封閉，約50人被困村內，惟洪水湧入屋內，亦有村民被困垃圾站內，消防員到場營救村民至安全位置。多輛私家車隨水漂流撞毀，車廂內亦滿佈泥濘。村民李先生更目睹有蛇及黃鱔在淤泥地上亂竄，令人毛骨悚然。

【打石湖】山泥傾瀉導致粉錦公路來回線一度全封。劉柏麟攝

【石崗】列車停放處的露天路軌出現雨水倒灌，引致積水（紅框示）。譚文豪提供圖片

朱凱廸：棕地擴張加劇水浸

元朗山咀村村民梁先生，昨傍晚6時許於家中晚飯期間，洪水突然湧入屋，一分鐘內水深已及膝，梁妻連忙抱起兒子走避，梁先生則與街坊合力泵水，惟不得要領，「開始驚喇，抱住個仔點搞呢？死路一條！」最終梁帶同妻子及出生僅42天的兒子，到元朗大會堂庇護中心暫避。

來往上水及元朗的粉錦公路更一度被水淹沒，有私家車懷疑在水浸下死火，3名警員冒雨將死火私家車推到路旁，獲網民大讚。而昨晨6時許，公路一帶先後發生山泥傾瀉及塌樹。

受暴雨影響，高鐵香港段石崗列車停放處，以及通往停放處的露天路軌出現雨水倒灌，引致積水。港鐵指，工程人員即時進行相關排水安排，積水已大致退去。港鐵稱，正檢查一帶鐵路設施，若有受影響會進行維護，強調高鐵將如期通車。

【坪輋】狗場水浸，15歲、患有白內障的年老臘腸狗慘遭淹死。張培生攝

【坪輋】李屋村村民李先生目睹蛇（左圖）及黃鱔（右圖）亂竄，令人毛骨悚然。

立法會議員朱凱廸指，近年八鄉及錦田一帶的棕地不斷擴張，農田變為貨櫃場、倉庫，農地石屎化導致積水難以疏導。其中小磡村情況尤為嚴重，由於貨倉東主為免遭受水浸之苦，一般會將位置加高，令洪水向低處流，加劇低窪地區災情。朱凱廸認為，政府應對棕土擴張作出規管或限制，以免問題加劇。

新界本地農業協會主席黃七娣嘆謂，是次水浸情況「從來未試過」，其位於上水古洞的農田全部被淹沒，一批將於下月收割的莧菜亦全軍覆沒，估計損失逾10萬元。黃七娣指，前日下午3時開始水浸，曾嘗試泵走積水，惟5時出現雨水倒灌，晚上7時更水深浸至小腿。黃昨日與十多名農友與漁護署商討恩恤問題，料只能每人獲發數千元，她促請政府改善排洪工程，保障農戶生計。

下一則
下一則
新田小磡村重災 花海變澤國

平姐好慘 一陣捐5舊過去

#寿光

隻狗好慘

感谢祖国免费供水

放水俾你又唔鍾意，香港人真難服侍

好奇一問
成身都濕晒
仲開把遮有咩意義
又阻住啲位